相約要在黃昏後

一、

我工作的地方有四道巨型落地玻璃窗，嶄新的辦公大樓坐落在觀塘的舊式商業大樓之間，高出一大截，一片海景無遮攔地盡收眼底。沒煙霞的時候，可以看到對面岸的建築物，和更遠的翠山。每到黃昏，我有事沒事往窗外看，期待着赤紅的夕陽、染紅的天和海、大廈玻璃幕牆反射的金光。

那是一家跨國的貨運集團--能獲聘請純屬僥倖--豪華的大堂充斥西裝筆挺的警衛，公司複雜的部門結構、簡潔而不失氣派的裝潢，以及出現在單據上的巨大銀碼，都表明它在行業內的領頭地位。對於文科出身的我，這些地方都讓我大開眼介，又深感疑惑，仿佛闖入了一個奇怪的異空間之中。入職一年，我慢慢適應了工作，但這種格格不入的感覺從未減退。某程度是因為我負責的工作，只是準備一些船務的文件、紀錄船隻的往來等，佔整個工序和龐大組織的九牛一毛而己。我熟悉工作的內容，但我做的事情有何重要性、預備的資料交到上司手上有何用途，又會再轉交何人之手，我一概不知。許多時候，看着刷得閃閃生輝的雲石地板；時尚、呈流線型的沙發和桌椅，我仍不免懷疑，自己是否還在現實世界。但我自然是在現實世界，沒有夢境能如止讓人深陷其中，不能自拔。

工作量旺季淡季有不同，在香港來說，不能算多。一年加班的日子最多十天八天。但在上班的時間裏絕不閒着，時時有不同的人叫喚，幾項不同的工作同時進行是常有的事。不過工作的內容大同小異，過了一兩個月已經完全適應。每天上班時，我的大腦飛快轉動着，靈魂卻時時抽離，躲在一旁冷眼旁觀--看著自己手腳並用，不知在忙些甚麼，又為甚麼而忙。

我常常想，面向西面的辦公室或許是會影響工作效率的。忙碌的白晝中，大家都化作城市這個大型機械的齒輪，快速而準確的運轉着。但當黃昏的第一絲金光射進來，總有不知誰會開始伸個懶腰，長長的吁一口氣。然後周圍的人被傳染到似的，手腳漸漸的慢下來，四處張望，鬆一下肩，聊些無關痛癢的話題。

黃昏，現實與夢幻的邊界，在夕陽拉長的影子下，世界在漫長而規律的白晝甦醒過來。黃昏讓我們活過來。

當然，讓我有這種想法的還有她，一個只在恬靜的黃昏出現、不無神秘的女孩。我們在黃昏相約，渡過無數過輕鬆愉快的晚上。親近的時候，她如此真實，使我如飲甘露；她不在面前時，每每回想，卻又有如夢幻，對她的種種一無所知。

我唯一知道的是，如果我沒有遇上她，日子將會難過得多。黑夜會像在寒冬時節，提早到來。

留名

畢業之後，找工作一如預期，並不順利。徬徨無助之際，我不得不接受姑媽的意見，再度跟她來到黃大仙問前程。上個月已經來過一次，那是我人生第一次入廟祈福。(我雖然「文科仔」，但心裏面一直都是相信科學的)可能黃大仙見我平時不燒香，臨急抱佛腳，又無求神拜佛的經驗，並不太想理我，所以見工時，一樣被HR問到啞口無言。

吸收了上次的經驗，我這次選在星期四拜訪大仙，人潮果然少了許多，只有廖廖數人，比上次人頭湧湧，烽煙四起，別有一番景象，相信黃大仙也可以更專心聽我心聲，比上次更加靈驗也不一定。

我熟練地放低20元抵押，拿了籤筒。我跪在黃大仙前的蒲團上，搖動手中籤筒，求籤的手法卻未比上次進步，一下跌出了四枝。姑媽說我太急了，幇我撿起地上的籤，放回籤筒。又求了三次，終於有一枝獨秀跑出。

籤上細細的紅字寫著「79」。我用手機上網查了簽文。並不是我要省30蚊元不找解籤佬，而是中文系出身的我，對於解讀詩文有一份堅持。

第79籤屬中平。但姑媽告誡我，求籤切忌只看上中下，一定要細味籤文上的深意。我訝異在馬會做清潔的姑媽對文本有如斯尊重和尋根問底的精神，自愧不如，不禁臉上一熱，一陣慚愧。

第79籤「鍾馗得道」，其籤文曰：
富貴有如春夢熟，世人何苦力爭求。
任他秉笏當朝立，到死惟留土一杯。

由於我不是學霸，「秉笏」兩個字還是要查字典。原來解古代大臣上朝時拿著手板，做官的意思。本以為發達。但看前文後理，又另一個意思。「春夢熟」﹑「惟留土一杯」，可見今次見工一場空。「世人何苦力爭求」可能暗示我「咬老綜」比工作好。

鍾馗得道的故事我是知道的。他眾所周知專職捉鬼，但此非他的本意。話說他本來科舉高中，但因相貌醜陋令皇帝不悅，因此做官不成，氣上心頭，觸柱而亡。皇帝怕他化身厲鬼，回魂夜殺他全家，唯有追封他官職，命他捉鬼。我在手機屏幕上看看自己的倒影。或者靈籤暗示我在揾工上失利，外貌也是重要因素之一。

不過黃大仙仙機實在不易參透。上次求得第78籤「曾點論志」，上吉。最後面試過程十分順利，HR姐姐人靚聲甜，十分好人，我亦對答如流，行雲流水。最後無offer，方才如夢初醒，原來黃大仙暗示面試順利，能否有offer則另當別論。全籤精綷在於「論」字，吹水吹得開心的意思。只能怪我沒經驗，用字不精準，實非大仙之過。這次我心中默想的是「這次見工能否有offer」，所求之事清楚許多，可謂經一事長一智。不料時不我與，看來這次面試也未能盡如人意。

姑媽安慰我幾句，我隨便答應，來到廟外，天色竟已暗了不少。我不禁想起「爛柯」的故事。有人深山遇仙，看了他們幾盤棋，回家驚覺人間已過百年。說不定黃大仙廟也有「時差」？果真如此可不妙，真不知怎向HR朋友解釋這「空窗期」了！我一面胡思亂想，心事重重的走進了地鐵站，途中有索女數個，旁邊的猛男卻令我不敢多看，只有心裏暗下決心，下次到黃大仙要再求姻綠。

大戰前漫長的等待最是令人煎熬。接待處遞過來的求職表格，不消一會便填好，坐在沙發上四處看打發時間。許多人來來回回經過，卻似未察覺我的存在。一時間我猶如繁忙馬路上的安全島。

辦公室頗大，設計講究，偌大的空間中只有一個流線型的詢問枱，一張可坐三人的沙發，兩道大落地玻璃直面大海，配上淨白反光雲石地板，極具空間感。最奇特的是完全看不到任何桌椅，連一個正在辦公的人影沒有。這比我之前面試的任何一間公司都要奇特--卻也更體面些。我心中非但不喜，反而更憂。公司條件越好，也意味對員工挑得更苛刻，問題更刁鑽，主管更加氣焰。看來今天莫說馬到功成，能全身而退已是不錯。

一個和我年紀差不多的女孩突然從純白反光牆壁冒出來，我這才看到她身後有一個和牆壁一樣顏色的活板門，猶如古墓派的機關，門的後面別有洞天，方是辦工的地方。員工的交談聲和影印機的運作聲音由裏面鑽出來，又隨着門關上斷然消失。女孩身形嬌小，身穿businees suit，相貌不十分突出，但面上的裝容極濃，且散發出幾尺外都可以聞得到的香水味。她的眼影暗藍色的，十分引人注目，眉筆從眼角處90度往上一翹，畫成一對人工的鳯尾眼。原來她正是我拭目以待的HR姐姐，她禮貌性地打了個照呼，聲音尖細而高音，卻別有一種温婉嫵媚--許多人會說煩，聽後又四肢發軟。

身為文科仔，西裝穿不慣也是致命傷，更慘是我的西裝是前一晚向老爸借來的舊貨，琴晚雖有認真燙過，但坐lift上來時從金屬門上的倒影才發現衣領旁有兩道燙死了的痕，對方光鮮亮眼的衣著前，更覺難堪。職場如戰場，衣衫就是戰甲，一方裝備精良，戰甲閃閃生光，另一方老弱殘兵，配備不全，還未開戰已高下立見。

如前在弦，我們先禮後兵，先握個手。不料卻「啪」的聲，接著手指發麻，竟被靜電電到。本來雙方高手過招，不分勝負，但我先縮手，全身微微一震；她的手紋風不動，硬生生懸在了半空。我先輸了半招。她淡淡然一笑，說了一句天氣乾燥，便轉身帶我去會談室，留下我目瞪口呆，又輸一陣。

當然一會兒的面試官不會是她，必然有更sinior的HR。大公司一向如此，先派出蝦兵蟹將滅一下對手威風，大將伺伏在後，待敵將心慌意亂之際，一舉殲之。倖存下來的，才能成為公司一份子。

我被領到了一個小房間，中間有一張圓桌，四面中只有一面是牆，另一面是玻璃門，其餘兩面皆是落地玻璃窗，直面著大海。公司所在的大樓本來近岸邊，無敵海景顯得太無敵了，讓人有隨時掉進水裏的不安。我仔心地觀察對岸的景色來減輕心裏的緊張感。等了不知多久，一個大概三十歲的男人走進來。雖不想性別定型，但男HR的確比較少見。也不知是否因為HR是較女性化的行業，即是面前這位HR哥哥，身型較為瘦削，說話時也不免有點乸乸地。他先跟我握了手，問我路易不易找，感覺十分友善。但我並未有放鬆警覺，相比嚴肅﹑不笱言笑的HR，笑面虎更為可怕，容易讓人放低警覺，掏出肺腑之言--此仍見工大忌。尤其是我這類文科仔，抱著隨便找份工的心態，HR只要聽到「無咩所謂」﹑「試吓」等字，便會將你永久黑名單，屢試不爽。這亦是我屢敗屢戰下的慘痛教訓。但到底我要甚麼，我也說不想來，不就找份工作，過過日子？每到這種時種真是倍感艱難。

HR哥哥的問題不算刁鑽，卻是刨根問底式的追問，足足見了大半個鐘。好不容易到尾聲，正要鬆口氣時，他卻說要問問department head有沒有時間直接second-in。

以前參觀域多利監獄時聽說過以前的笞刑，俗稱「打藤」，當犯人受不住時便可又醫生決定，餘下的數目留待下次再執行。犯人一方面當然希望立刻得到解脫，但要多痛一次又不甘願，那種矛盾的心情我總算體會到了。不過想多也無謂，反正決定權不在我。於是我又繼續看風景，不經不覺半邊天已步入了黃昏，橙黃的餘暉從對岸的大廈之間透出來。黃昏讓人很是平靜。一日之計在於晨，到了黃昏畢竟時間無多，甚麼雄圖大計反不那麼重要了，不必再擔心甚麼。慢慢地，我開始覺得找不到工作也不錯。誰也騙不了自己，失業其實最是快樂。

領我進來的HR姐告訢我department head正在開會，將一部手提電腦置於桌上，讓我先做skill test。 中英文打字部份我毫不費力地解決了，excel卻一曉不通。其中一題要在幾百筆資料中找出某幾間公司出貨的總量，後來才知道有特定功能可以快速完成。我當下心生一計，雖然不太懂Excel操作，但filter功能總是知道，便用filter一家一家公司找，再心算加總。我以多年在召喚峽峪鍛鍊的手速和計算能力，密集式不停操作。一瞬間我以人手人腦力拼電腦運算，猶如李世石決戰alphago誓死捍衛人類尊嚴，那份豪氣和使命感油然而生。雖然最後在時限之中只能完成不到一半的題目，也算雖敗尤榮了。

接著終於到最後一關，一個中年女人走進來，問的問題跟之前的HR也是大同小異。而且我心中早己放開懷抱，答案中聽也罷，空洞無物也罷，對答如流，如入無人之境。其中一條問我對於工作崗位的識知，我照HR哥哥之前介紹的照了一遍，她一時想不到箇中原因，聽到我的詳盡的答案時表情有點詫異。

誰知到最後她竟問了一條地獄級題目：請說說三年後的自己。我一時語塞，朝不保夕的人哪可能想到這個？有一刻我直想跟她說：「三年之後我二十五歲。」最後還是作罷，硬着頭皮說：「我會在這裏努力工作。三年後。」

「有消息再通知你。」又一個用力的握手。

******************

我一個人走在大街上，因為說了一大堆不由衷的說話而浸淫在疲憊和自我厭惡之中。還沒到放工時間，街上的行人不多，走動的都顯得格外閒適自在。有老伯扡拖著穿校服的孫兒走，老伯弓起腰來跟孫兒差不多高。有情侶在巴士站旁等車，各自看著手機，肩並肩親密地依偎著。一個的士司機將車停在路旁，站在車旁，雙手按在車頂，腰向前彎似在做某類申展運動。
黃昏的大陽非常柔和，像電影中的壁爐，慢慢蕩漾出來的熱氣暖著附近的人。我心裏不自覺舒暢起來，想起面試失利卻不怎麼沮喪，只感到全身像空氣一般輕鬆。一種自由失而復得的感覺。

我走過一間別緻的咖啡室。作為一個不折不扣不懂情調的人，平時極少光顧這種奢侈又不飽肚的店舖。但今天偶爾想光顧一下，也沒甚麼不好。一打開門，咖啡的香氣便撲面而來，使人身心舒泰。店員問我要甚麼，我點了朱古力咖啡，只因我不太能吃苦，時下流行的黑啡顯然不適合我。可能因為我不大知道朱古力咖啡的義大利文，直接用中文點，引來了旁邊一桌的兩個女孩目光。我也不甘示弱地回看她們一眼，也好順便打量她們一翻。其中一人作文青打扮，格仔恤衫外搭上吊帶牛仔褲；另一人卻十分性感，小背心配熱褲，乍看之下她們肯定來自赤度兩端，氣候截然不同的地方。但她們很融洽的樣子，一面看手機淘寶App，一邊有講有笑地討論著。不一會她們的飲品先端上來，便又忘著拍照了，先拍杯邊湧出泡沬的咖啡，再來自拍﹑互拍。文青模樣的那位突然拍了拍我肩膀，問我可不可以為她們合照一張，我說無所謂，一連為她們拍了好幾張。她們看相的時間，我的飲品也來了，她們問我要不要為我也拍幾張，我說不用了，瀟灑地拿起咖啡便喝，燙到嘴。「咖啡像愛情，誘人的泡沬之下，總是傷人。」這句作為文青打卡的句子，好像也挺合適。

我舔舔唇上燙到的地方，這時門被打開，掛在上面的風鈴「鈴鈴」作響。那就是她，黃昏的女孩。她的相貌並不太突出，當下我注意到的，只是有她的皮膚白晳，和一頭黑髮成強烈對比。看她一眼，我的注意力又回到咖啡的泡沬之中。

剛進來的女孩在我身後的卡位坐下，和我背對背而坐。椅背比頭要矮，仿佛一仰頭，便要跟她的後腦撞上。我頭部的動作變後小心翼翼起來。
小心不久，男侍應走過問：「請問要點甚麼？」

我滿以為她會以捲舌口音說出一個聽不太明白的意大利文來，誰知她說的更加出格離奇：「跟他要同一杯。」我不禁回頭一看，發現侍者的目光正落在我的桌上的飲品之上。

「Cappuccino？」男侍者打量一下，帶點疑惑的說。似乎自問自答，又似在問我。想來不是泡沬咖啡上面也有泡沬，看一眼未必分清。

「朱古力咖啡。」我說。

「嗯.....好的，一杯Mocha。還有沒有其他需要呢？」男侍問。

「謝謝。」女孩搖搖頭說。

我們就是隔着那點點距離，而我有種錯，總覺得她在慢慢移近，髮絲若有若無地輕撫我的頸背。我不禁轉頭看去，那一點點距離始終如一，仿佛椅背處向上延伸出道無形的牆。而且她的一把秀髮直直垂到沙發椅後。那定然是錯覺。既然已經回頭，我也順道觀察她的舉動。藉偷窺窺探相反性別之詭秘世界，我一直不遺餘力。雖然成效不彰，但從未放棄。向她望去時，只見她手肘枕在桌上，右手拿起咖啡杯，近移口邊。她有沒有喝，或者有沒有燙到嘴我不知到，視線被她的頭擋住了。我只看到陽光由咖啡店的櫥窗透進來，夕陽伸盡指頭，才觸到她枕在桌上的手肘上，化成無數手指，依依不捨的往她的肌膚上附着，又慢慢的，逐吋逐吋的失去她。

這時她突然回過頭來，我迴避不及，要是硬轉過頭來，更顯得心虛，只得原封不動，準備承受衝擊。但她看來未感訝異，只是淡淡的說：「好喝嗎？」

「還可以，有點苦。」我說。這時我看清她的臉，眼晴明亮，雙眼皮很深，臉型稍為圓潤，帶點嬰兒肥。金黃的陽光灑在她臉上，猶如剛出生的孩子。

「不愛苦？」她問。

「有誰會愛苦？」我苦笑說。

「那為甚麼還喝呢？倒掉吧。」

「我想喝咖啡也是要經過練習的，適應了便不苦。」我稍為想一下說。

「練習喝咖啡？能有甚麼用啊？」她瞪大眼睛看着我，仍笑着說。

「吃得苦中苦，方為人上人嘛。」

「做人又不是鬥吃苦。下次飲喝牛奶朱古力吧。」她建議道，回頭喝了一口咖啡。

「朱古力好喝？」我問。

「唔，平時我都喝這個。」

「但在咖啡店不喝咖啡不是很奇怪？」我問。

「想喝甚麼就喝甚麼啊，還能把你黑名單不成？」她好像聽到一件極白痴的事一般，沒好氣的說。

「今天怎麼不喝？」我又問。

「看你喝得香。」她說。

「那這杯好喝？」我舉舉手中的杯，好奇地問。

「看別人總是好喝的。」

「有道理。」我點點頭說。

然後，我們各自回頭喝咖啡。這樣回頭說話十分艱難，餘下的時間裏誰也沒再開口。我再呷一口咖啡，還是很熱，差點又燙到。我這才想到是泡沬阻礙了熱氣散走。喝咖啡是否應該先把泡沬啜完呢？但泡沬跟咖啡應該一起喝吧？就像正常人吃熱狗也不會先把香腸吃完。實在是千古難題。

我承認有時對於常規過於執着。或者那個女孩說的對，偶爾不依常規也沒甚麼大不了的後果。我於是回頭想參考一下她喝咖啡的方法。誰知她的杯中不但沒有泡沬，連咖啡也一滴不剩。在我深思熟瀘期間，她竟已喝完。她的那杯還來得比我的遲呢，說她是趁別人不為意時倒掉也有人信。

她站起來，說：「走先了。」

「下次見。」我隨口說，心裏卻不無遺撼。

誰知她很認真的說：「下次未必見到。」我不知如何反應，難道是暗示我要向她拿電話？隨即她又說：「又或者見到。應該？拜拜。」她的話不知所云，到尾時聲音愈來愈輕，還是對空氣說一般。到我回過神想說「拜拜」時，她已經走遠了。夕陽的餘暉也隨她一同離去，留下那隻雪白的咖啡杯在桌上。她喝得很乾淨，杯底只有明淨的白，一點棕色都沒有，也沒有留下口紅的蹤跡。我突然有點落漠，剩下半杯咖啡現在也冷了，胡亂多灌兩口，也無心再喝便結帳。推開門時，鈴鈴之聲再次響起。暗下來的大街上，失業還有其他種種千愁萬緒再度向我襲來。

二﹑

通知電話打來的時候，還以為是廣告差點直接掛掉。當對方告訴我明天上班的時候，我的嘴久久無法合攏。其時只是面試的隔天，看來對方求才若渴，頗有饑不擇食之感。與其說驚喜，倒是惆悵和不安比較多。雖然已經畢業三個月，但我生活基本上和上大學時沒甚麼不同。不分日夜，做甚麼不做甚麼完全隨心。直到收到這個電話，我才驚覺無拘無束的青春歲月倉卒落幕，終將跌入日復一日的輪迴之中。

晚上，我久未成眠。看着窗外的矇矓夜色，我默默哀悼逝去的時光。但那些原該燦爛的日子裏我又做了些甚麼？甚麼也沒有。大學裏多姿多采的團體生活，我從未提得起勁參加。家住得近學校，宿舍也沒住。除了兩段並不刻骨銘心的愛情，啃了二三十本小說，大部份時間我都深陷在自我掙扎之中。我想我並不是後悔，只是不知道我追求的是甚麼。有時候我深感不妥，人生中應有些追求才是，比如在大學廣埸上的Mass dance、邊喊口號邊用鞋底測試石屎地的硬度、吃著愈來愈淡的雞粥喝酒到天光。我對甚麼都缺少熱誠，卻總是在找尋甚麼。到有點眉目，派對已經完了。我像剛睡醒的人，期待著天光，卻想不起那是午睡。日光在迷迷糊糊之中揮霍掉，睜眼時，等待着的只有漫漫長夜。

「渾渾噩噩很快就一輩子」我想起不知從那個老人家聽來的說話，或者是出自以前中學的校役，或者是樓下古箽店的老闆，記不起來。只有這句無比清唽的在腦海重複著。二十二歲的人這樣想或許悲哀，卻給了我一絲安慰。或許人生本就不是為追求甚麼而活的，轟烈也好，潦倒也好，也是一個人的人生。每到身心困擾的時候，我心裏默唸這句，像是咒語，便頓覺輕鬆許多。仿佛一個日夜勞頓的旅人，偶然躺在樹蔭下，微風在他頸背上輕撫，柔聲說：「可以了，就留在這裏可以了。」

一股暖流由背脊髓直充到腦袋，全身頓時一鬆，我閉上眼，悄然睡去了。

再次踏入相同的公司，印像卻大不相同。大堂遠比記憶中大得多。初次踏入辦公室時，我還讚嘆簡潔有力的裝潢，雖是傳統的船運業，卻大有Apple或Google總部的潮流和科技感。現在看來，一切都太過簡潔，一點多餘、可供注意力停留的東西都沒有。填滿空間的，是光暗亮度劃一的明淨燈光。

我走向詢問處時心裏七上八下。Reception姐姐只見過一次，自然不認得我。當她問我來做甚麼時，我該說甚麼呢？說「我來上班的」未免突兀。說約了部們主管呢？我又忘了她姓甚麼。時間緊逼，快要遲到了。不容多想，我硬着頭皮走上去，正想開口之際，HR姐姐不知何時出現在旁，叫道：「王先生是吧？」

「你好。」我轉過頭，生硬的說。

「你好，上次忘了介紹，我叫Tiffany。」她臉上仍舊化着濃濃的妝，笑時塗上啞光深海藍眼影的眼角向上掦。照理說，眼影能營造眼睛變大的視覺效果，但劃法過於誇張，色彩過於鮮明，眼的邊界都變模糊了，眼睛的實際大小反而無法判斷。

「Alex。」我們同時伸出手，又同時猶豫了一下。

「你不介意的話......」她說。

「不介意，不介意。」我連忙說。我們各自收回懸在空中的右手。

她有點不知所措的笑了笑，隨即又恢復原來的專業語氣，說：「請跟我來，李小姐在等你。」

古墓的機關打開，敲擊鍵盤的聲音、紙張翻頁聲和人聲的低語從裏面湧出來。我們鑽入後，門又在身後關上。上次面試都在另一邊的會議室之中進行，未有機會一賭這道暗門後的玄虛。進來後，不禁失望。座位十分密集，遠不如外面會客的地方寬敞，唯一相同的是省電光管的白色光線。員工大約在五十人左右，分成很多排，相鄰的座位之間隔着額頭高的屏封。一般員工的座位在中間，四面則有數間玻璃房，百葉簾半掩--令人聯想到重案組的辦公室。李小姐就在其中一間房之中。

李小姐差不多有四十歲的年紀，一把灰白的頭鬆高雅地垂到肩上。不知是否我的錯覺，她的眼眸裏漆黑之中仿佛帶一絲碧藍，但只有在某角度才看到，一閃即逝，再定眼看時便沒了蹤跡。她說話談吐、神色舉止，成熟老練中時有一種童真未泯的表現。上次面試時，當我提到自己的經歷，那怕是極普通、平凡的，她會把整個人向前傾，熱衷地說「真的嗎？」、「然後呢？」等等，凝視我的眼睛，耐心地等我說下去。這怕不是一般面試官會有的反應。那時我以為是為了讓我放下心防，無所顧忌地暴露自己，反而更加謹慎。現在看來，這的確是她平時的習慣。於是在眾人眼裏，她是個真誠、平易近人的良師益友。當然可能是她故意造出來的形像，但我想那怕是也有幾分真實才是，畢竟每日無間斷惺惺作態也很難。但我更加看不透的是她對工作十年如一日的熱情。我們的態度是正好相反。她每天都像第一天上班，對一切工作的內容充滿好奇，對一點點的進展喜出望外；我卻像等退休的「老屎忽」，除了準時下班和付薪，對甚麼都沒所謂。為了不突顯這種反差，在她面前時我總是裝得熱衷一點，適當時候問些問題(雖然有時明知答案)，在她提到一些工作的重點時大力點頭，露出「原來如此」、「長知識了」的表情。這種演技有沒有在她心中留下良好印象我不知道，唯一肯定的是我為此極為疲憊。但戲開埸了又不能中途放棄，只得硬着一頭皮演下去。我時常想，如果能讓我體會那種對工作發自真心的熱情，擺脫這種怕人看穿、拼命演出的宿命，那怕只是一天，該有多好。

不過，我很快發現，能懷有這種熱情的人算是異數，像我一般得過且過可能才是「正常」。公司裏大大小小的職員大都如此。我的上司阿Wing是其中佼佼者，分別在於他演也不演，時不時肆無忌憚地伸懶腰，用手機上連登。上班的第一天，李小姐讓他「帶住我」。阿Wing果然帶着我到同組同事的座位逐一認識。坐我旁邊的另一個同事也跟我一起，名叫Kary的，我才知道她也是新來的，比我早約十分鐘到職而已。全組共十幾個人，介紹完時，我已經忘了一大半。這也是阿Wing那天唯一教給我有關公司的事情，之後他遞了一疊資料給我讓我輸入。資料不多，我很快做完了，但他沒再找我，而是整天專心敲鍵盤。我不好打擾他，也沒那麼蠢主動找工作做。於是我一直閒置，聽着阿Wing「霹靂啪啦」瘋狂操作。直到臨下班時，我上廁所時經過他的座位，才發現他的鍵盤是假敲，電腦屏幕分明在播美劇，乍看之下還以為片中主角的神情舉止全靠他指頭控制。

就這樣我渡過了人生之中上班工作的第一天。阿Wing準時收工，走之前還拍拍我肩膀，輕聲說：「別太遲走啦。」比起李小姐，這又是另一種的親切感。起身時回頭一看，Kary正跟坐在她旁邊，一個大概四十歲的阿姨熱切地聊喉糖的牌子。阿姨好像姓阮。

離開公司的時候，我感到十二分的疲累。明明幾乎甚麼都沒做，整個人卻像被塞進行李箱一天似的，渾身不自在。向晚的時份，白天吸足了陽光的油柏路仍舊蒸出絲絲餘温。踏出大堂門口，觀塘區混雜汽車廢氣的陣陣暖風吹來，悶悶熱熱的，但也夠讓人身心舒暢。我是準時放工，能準時放工的人不多，街上的途人稀少。我由海旁向內陸的方向走，橫跨偉業街。車輛在馬路上穿行不息，路的兩旁大多是老去了的大廈，外牆的油漆剝落、燻黑，卻不時插入幾橦新型的建築，像是貨架上錯放了的商品。我載上耳機，聽了些日文流行曲。我並不熱衷於日本文化，也不愛看動漫，但此時我正需要一字聽不明白的歌聲，漫無目的地在街上亂走。我越走越離大路遠去，時而鑽進狹窄的巷子，穿行在各式的工業大廈之間。大廈的款式越來越老，新的大廈漸不見蹤影--連土地發展商都遺忘了這段路。有些大廈更像已經死去一般，只剩下枯乾的形骸。我知道在這些破舊的外牆下藏著很多付不起貴租金的小商戶，也有人租用這些單位作錄音室、工作室、非法的食品製作工場。但在外表上全看不出來。裏面或者住着各種小生命，大廈本身已經死透了。

就這樣走着走着，我又停在那家別樹一格的咖啡室面前。說也奇怪，上次面試之後沒走多久便找到這裏來，這回走這麼久還是回到裏來，莫非我是在繞圈走不成？方向感不佳的人常是如此，以為一直前進，走出很遠以後才發覺折回原地。另有一個可能，就是這是一家魔法咖啡店，隨機出現在身心疲憊的人面前的。這說法也有一定說服力，因為整條街就只有這樣一家店舖，其他地舖不是關門，就空置了，櫥窗上貼滿地產代理的街招，粗筆字跡寫着的「有意請電XXXXXXXX 陳先生洽」等句子。上次來的時候並未仔細留意，這次細看之下這家咖啡店確有不少奇怪之處。說到底這類咖啡店的主要顧客來源是文青和一眾打卡愛好者，但這裏卻無有綽頭的主題作招徠，比如是五一萬能俠和其他舊玩意的展覽櫃、舊香港的街道照片、幾米繪本等，一概沒有。要說特別，那就是特別陳舊，簡直像是老死的工業大廈回魂變出來的。桌椅都是木製，有蟲蛀的痕跡。店內只有幾盞亮度不太夠的吊燈，近窗邊的座位受惠於未完全暗下來的天色，明顯比較光亮。

打開店門之際，我心裏只想到熱朱古力。黃昏的確不是喝咖啡的好時間，我不需要清醒，只想喝一杯醇厚的熱飲，一頭裁進夢境之中。

我也不是沒有想過會再碰到那個女孩，但沒想到來得這麼突然。她就坐在正對門口的位置，定定的看着我。除她以外咖啡裏再無別人。雖說門上的掛鈴「鈴鈴」作響，看過來毫不出奇。但她手裏捧着杯，兩眼斜斜的看過來，不像是注意力突然被吸引過來，而是打從一開始就看著門。或者是在研究門上的裝飾，要不就是在等待着甚麼。她見到我時也一點不驚訝，淡定的說：「來了？」好像一早料到我會來似的。那當然不可能，今天重臨，連我自己都料不到。

「朱古力？」我問。

「檸蜜。」她回答，翻過杯來讓我看杯底的一片檸檬。

我苦笑。

「咖啡店還有這個啊？」

「開拓客源嘛，知道我們新一代人吃不得苦。」她笑說，側側頭，雙眼帶點狡黠的看着我。

我臉上一熱，忙假裝看餐單，說：「那我也來一杯好了......廿四味有嗎？」

「很渴？先不要喝可以嗎？」她問。

我呆了呆，說：「也沒關係，只是不點甚麼的話坐淨着不好。」

「不要緊，我也喝完了。」說着把頭一仰，把剩餘的檸蜜全倒進口裏。那片檸檬黏一下她的嘴唇，又依依不拾地掉回空杯之中。

「陪我去個地方可以？」她問。

「嗯。」我沒搞清狀況，還是答應了。反正也無事可做。

她到櫃枱結了帳。

「會口渴嗎？」出門後她又再次確認，

「不會，背包裏還有水樽。而且本來就沒很想喝。」

「那來幹嗎？」

我一愣，嘗試把今天的事在腦海中組織一遍.....先是放工後身心俱疲，頭昏腦脹，在街上盲目前行，誤打誤撞來到這店面前的事......最後還是放棄，嘆口氣說：「為來見你的。」

她沒有驚訝，也沒做出被逗樂的反應，只是微微一笑，淡然說：「那走吧。」被她這樣一說，我倒真的覺得來見她，是理所當然似的。

她走在我旁邊時忽遠忽近，遠的時候離我有三個身位，近的時候就是兩個人並肩走路的正常距離。我有點懷疑她對於走直線是不是有困難。但又想，那或者是她表現輕鬆心情的方法，就像很多小女孩喜歡踏着輕快的小跳步。

走了一會，她問：「在這附近上班？」

「嗯。你也是？」我說。

「我不上班的。」她說。

「被包養？」

「猜得滿準的嘛。」她說。我只是隨口說，反倒有些吃驚。

「有錢人？」我好奇地問。

「應該吧。平日的開支不少，有遊艇，家裏有私人車庫。應該算是有錢吧。」

「甚麼應該，簡直是土豪級。」我苦笑說。

「但到底是多富有，那是很難說清楚。他錢行存摺沒看過，但就是看到了，也無從判斷他是多富有。錢這東西多到某地步就沒甚麼真實感，只是個數字。就是化成物品，例如說可以買一萬台Benz，那也無濟於事。誰都沒見過一萬台Benz，對吧？」

「不知道，我的財產倒是很有真實感的。用一百就少一百。」我說。

「那很好啊，每賺一塊到能夠為此而高興。」

「開玩笑，我倒寧可有想像不到的錢。」我嘆口氣說。

她笑了笑。她微笑時平淡清澄得像湖面的倒影，不帶着特定的意思，既非冷笑或苦笑，也非因為看到可笑的事物而哈哈大笑，更非為製造好感而發笑。那是小孩看到有趣的事物蕩漾的微笑。「噢，有連甲蟲爬到燈罩裏了」僅此而已。

說着話，她帶着我橫跨過馬路，然後又繼續往相同方向前進，並在街角轉了彎。現在，我們擺脫了工業大廈的森林，來到大馬路旁邊。那是實實在在的大馬路，六線並行，對面行人道上的人和事物都看不清楚。真是隔着茫茫大海似的。汽車不時在我們身旁呼嘯而過，向我們吹來陣陣海風。

「我們到底要去那兒呢？」我忍不着問。